# Домашнее задание к занятию "4.1. Командная оболочка Bash: Практические навыки"



## Обязательная задача 1



Есть скрипт:

```bash
a=1
b=2
c=a+b
d=$a+$b
e=$(($a+$b))
```



Какие значения переменным c,d,e будут присвоены? Почему?

| Переменная  | Значение | Обоснование |
| ------------- | ------------- | ------------- |
| `c`  | a+b  | ‘a+b’ определилось как строка |
| `d`  | 1+2  |  вместо переменных a, b были подставлены их значения, а дальше определилось как строка|
| `e`  | 3  | за счет скобок была выполнено сложение значений переменных и выведено значение результата |





## Обязательная задача 2

На нашем локальном сервере упал сервис и мы написали скрипт, который постоянно проверяет его доступность, записывая дату проверок до тех пор, пока сервис не станет доступным (после чего скрипт должен завершиться). В скрипте допущена ошибка, из-за которой выполнение не может завершиться, при этом место на Жёстком Диске постоянно уменьшается. Что необходимо сделать, чтобы его исправить:

```bash
while ((1==1)
do
	curl https://localhost:4757
	if (($? != 0))
	then
		date >> curl.log
	fi
done
```



### Ваш скрипт:

```bash
while ((1==1))
do
	curl https://localhost:4757
	if (($? != 0))
	then
		date >> curl.log
	else
		exit
	fi
done
```



## Обязательная задача 3

Необходимо написать скрипт, который проверяет доступность трёх IP: `192.168.0.1`, `173.194.222.113`, `87.250.250.242` по `80` порту и записывает результат в файл `log`. Проверять доступность необходимо пять раз для каждого узла.



### Ваш скрипт:

```bash
vagrant@vagrant:~$ cat scr
#!/bin/bash
for i in {1,2,3,4,5}
do
	for ip in 192.168.0.1 173.194.222.113 87.250.250.242
	do
    		nmap $ip -p 80 | grep 80 | grep open
		echo $ip Status: $? Time: `date` >> log	
	done
done
```



## Обязательная задача 4

Необходимо дописать скрипт из предыдущего задания так, чтобы он выполнялся до тех пор, пока один из узлов не окажется недоступным. Если любой из узлов недоступен - IP этого узла пишется в файл error, скрипт прерывается.



### Ваш скрипт:

```bash
vagrant@vagrant:~$ cat scr
#!/bin/bash
for i in {1,2,3,4,5}
do
	for ip in 192.168.0.1 173.194.222.113 87.250.250.242
	do
    		nmap $ip -p 80 | grep 80 | grep open
		if (($?==0))
		then
			echo $ip Status: $? Time: `date` >> log
		else
			echo $ip Error >> error
		       	exit		
		fi
	done
done
```
